<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-21T14:49:49+01:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Koen Raijer</title><subtitle>Persoonlijke website en blog van Koen Raijer. Hier leer ik schrijvenderwijs meer over de toekomst van de gezondheidszorg, technologie en filosofie. 
</subtitle><author><name>Koen Raijer</name><email>koenraijer@protonmail.com</email></author><entry><title type="html">Arts en automatisering</title><link href="/gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering.html" rel="alternate" type="text/html" title="Arts en automatisering" /><published>2021-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-25T00:00:00+01:00</updated><id>/gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering</id><content type="html" xml:base="/gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering.html">&lt;p&gt;Ziekenhuissoftware doet steeds meer zelf. Erg handig voor artsen die moe worden van administratie, maar wat lastiger voor digibeten. Hoe zit het met coassistenten? Is automatisering eigenlijk goed als je nog arts moet wórden?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;administratie&quot;&gt;Administratie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Veel artsen zitten meerdere uren per dag te typen. Blij worden ze daar niet van, maar zonder goede verslaglegging geen heldere communicatie naar collega’s, geen vergoeding vanuit de verzekeraar en geen bewijsmateriaal als er iets misgaat. Al dat getyp is niet leuk en kost bovendien een hoop geld. Een noodzakelijk kwaad om goede zorg te kunnen leveren, &lt;i&gt;toch&lt;/i&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gelukkig staan softwareontwikkelaars niet stil. De afgelopen jaren verschijnen steeds meer functies die het saaie werk overneemt.
Zo kunnen artsen zelf &lt;i&gt;standaardteksten&lt;/i&gt; aanmaken, een soort sjablonen waar je alle vragen die je bij een bepaalde klacht wil stellen met een code kunt oproepen. Als iemand bijvoorbeeld met buikpijn komt, typ je .buikpijn en er verschijnt een lijstje met symptomen die je uit wil vragen bij deze klacht. Met één klik leg je vast of je patiënt er wel of geen last van heeft. Een simpele eigenschap die de zorg goedkoper, efficiënter en leuker maakt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;digibeet&quot;&gt;Digibeet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Heel handig allemaal, maar dan moet je wel weten hoe het allemaal werkt. Zo kwam ik tijdens mijn coschap een wat oudere specialist tegen, die elke dag van 5 uur tot 8 uur ‘s ochtends bezig was met het voorbereiden van zijn poli. Tergend traag typte hij met zijn rechter wijsvinger, in een slapend ziekenhuis, telkens dezelfde vragen in de dossiers van de patiënten van die dag. Aan het einde van de dag moesten die dossiers nog verwerkt worden tot brieven aan huisartsen. Ook handmatig. Met lede ogen zag hij zijn collega’s om 8 uur binnendruppelen en om half 5 weer naar huis vertrekken. Een typcursus en de bereidwilligheid om zich de ins en outs van de ziekenhuissoftware eigen te maken hadden hem vele uren nachtrust opgeleverd.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;denkwerk&quot;&gt;Denkwerk&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Daar zullen studenten van nu geen last van hebben. Toch is het niet allemaal rozengeur en maneschijn. Er wordt ons namelijk niet alleen typwerk uit handen genomen, maar ook denkwerk. Denkwerk dat ik hard nodig heb om me het vak eigen te maken. Denkwerk dat ten dele al door protocollen en richtlijnen voor onze neus weggekaapt wordt. Het kost namelijk heel veel denkwerk om je klinische blik te trainen, en hoe meer een computer voor je doet, des te trager dat proces zal verlopen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dat is geen probleem voor artsen die zich in het pre-digitale tijdperk het vak eigen hebben gemaakt, maar wel voor mij als coassistent. Dat de zorg er op de korte termijn beter op wordt, hoeft ten slotte niet te betekenen dat dat ook voor de lange termijn geldt.&lt;/p&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Gezondheid" /><category term="Gezondheid" /><summary type="html">Ziekenhuissoftware doet steeds meer zelf. Erg handig voor artsen die moe worden van administratie, maar wat lastiger voor digibeten. Hoe zit het met coassistenten? Is automatisering eigenlijk goed als je nog arts moet wórden?</summary></entry><entry><title type="html">Book summary: Peter Singer’s Famine, Affluence and Morality</title><link href="/filosofie/2020/02/05/Singer-Summary.html" rel="alternate" type="text/html" title="Book summary: Peter Singer’s Famine, Affluence and Morality" /><published>2020-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>/filosofie/2020/02/05/Singer-Summary</id><content type="html" xml:base="/filosofie/2020/02/05/Singer-Summary.html">&lt;p&gt;This is my summary of Peter Singer’s 1971 essay; Famine, Affluence and Morality. It has brought forth movements like &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.effectivealtruism.org/&quot;&gt;Effective Altruism&lt;/a&gt; and is widely regarded as an important piece of Western ethical thinking. You can read the original essay &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://personal.lse.ac.uk/ROBERT49/teaching/mm/articles/Singer_1972Famine.pdf&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-main-premise&quot;&gt;The main premise&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The essay was inspired by the famine of regufees that fled after the Bangladesh Liberation War. While millions of people were starving, affluent governments did very little to prevent this. Singer uses this situation as a model to argue that many rich countries’ responses to catastrophes are unjustifiable. I have briefly summarized the premises of his reasoning below.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-box&quot;&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;Dying of starvation is bad.
 &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;If you are able to prevent something bad from happening, without sacrificing anything of comparable moral importance, you ought to do it.&lt;/p&gt;

      &lt;details&gt;
 &lt;summary&gt;&lt;span class=&quot;information&quot;&gt;&lt;/span&gt;Expand&lt;/summary&gt;
     &lt;p&gt;You must prevent something bad from happening, unless that would mean causing something comparably bad to happen, or if it would fail to cause something good of comparable weight.&lt;/p&gt;
 &lt;/details&gt;
      &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;We &lt;b&gt;are&lt;/b&gt; able to prevent the bad thing, without sacrificying anything of comparable moral importance or significance.&lt;/p&gt;

      &lt;details&gt;
 &lt;summary&gt;&lt;span class=&quot;information&quot;&gt;&lt;/span&gt;Expand&lt;/summary&gt;
     &lt;p&gt;Lack of food, shelter and medicine can be solved by donating to charity. Many people in affluent Western nations would not need to sacrifice anything important. We can do without the latest electronics, expensive clothing or jewelry if that means preventing someone dying from starvation.&lt;/p&gt;
 &lt;/details&gt;
      &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;We ought to give to charity maximally, or at least way much more than we do now.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-following-analogy-is-right-on-the-money&quot;&gt;The following analogy is right on the money.&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;If I am walking past a shallow pond and see a child drowning in it, I ought to wade in and pull the child out. This will mean getting my clothes muddy, but this is insignificant, while the death of the child would presumably be a very bad thing.&quot;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;The &lt;b&gt;take away&lt;/b&gt; is that it’s just as bad to buy new clothes while a child anywhere in the world is dying of starvation. &lt;i&gt;There is no difference&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;counter-arguments--objections&quot;&gt;Counter arguments + objections.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I have summarized some common objections you might have, and Singer’s answer to them.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even though, &lt;i&gt;psychologically&lt;/i&gt; speaking, we may be less inclined to help someone if they live far away, that is not a valid objection if you accept any principle of impartiality, univeralizability or equality. The most widespread contemporary example of such a principe is &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.un.org/en/universal-declaration-human-rights/index.html&quot;&gt;The Universal Declaration of Human Rights&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It does not matter, either, whether other people are present who are also able to help. Imagine you see a child drowning in a pond in a park full of people, does that excuse you from acting?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many people will never pay their fair share, but that does not excuse you from paying &lt;i&gt;more than your fair share&lt;/i&gt;. Imagine you’re at the pond again. This time, &lt;i&gt;fifty&lt;/i&gt; children are drowning at the same time. You happen to be at a barbecue party with exactly fifty guests. Half of the guests prefer staying clean and dry. Would you comfortably let 25 children &lt;i&gt;drown and die&lt;/i&gt;, knowning you have paid your fair share?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You may be wondering why you would need to give away money you worked hard for, but the same amount of effort would lead you to be dirt poor in many other parts of the world. Consider the following quote by famous investor Warren Buffet:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;If you stick me down in the middle of Bangladesh or Peru, you'l find out how much this talent is going to produce in the wrong kind of soil.&quot;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Most of your wealth is not attributable to your efforts, but rather to your place of birth.&lt;/p&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Filosofie" /><category term="Filosofie" /><summary type="html">This is my summary of Peter Singer’s 1971 essay; Famine, Affluence and Morality. It has brought forth movements like Effective Altruism and is widely regarded as an important piece of Western ethical thinking. You can read the original essay here.</summary></entry></feed>