<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://www.weetgraag.nl//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.weetgraag.nl//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-25T22:32:06+02:00</updated><id>https://www.weetgraag.nl//feed.xml</id><title type="html">Weetgraag</title><subtitle>Blog over futurisme, geneeskunde en wetenschap. 
</subtitle><author><name>Weetgraag</name><email>weetgraag@protonmail.com</email></author><entry><title type="html">GPT-3: veredelde chatbot én call to action.</title><link href="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/23/GPT3.html" rel="alternate" type="text/html" title="GPT-3: veredelde chatbot én call to action." /><published>2021-04-23T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-23T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/23/GPT3</id><content type="html" xml:base="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/23/GPT3.html">&lt;h2 id=&quot;inleiding&quot;&gt;Inleiding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik luisterde nietsvermoedend naar een &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://open.spotify.com/episode/782joccUG2sI8i063zOwfT?si=Mek5vJXkTtefRstBGpYR0Q&quot;&gt;podcast&lt;/a&gt;, toen me verteld werd dat ik niet naar mensen had geluisterd, maar naar een AI: GPT-3. GPT-3 is een uit de kluiten gewassen chatbot: de grootste, de beste, de nieuwste. &lt;br /&gt;Ik voelde me bedreigd. Is de Singulariteit dan toch nabij? Wanneer gaat GPT-3 mijn baan overnemen? Er flitst een duister toekomstscenario voorbij waarin medische R2D2’s te midden van nasmeulende ruïnes met valse menselijkheid gevoelsreflecties rondstrooien. Niet-biologisch medische specialisten, noemen zij zichzelf. Chatbot vinden ze denigrerend, maar voor sommigen is het een geuzennaam. De verzekeraars vinden het allemaal best.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Onzin”, zeiden de dokters in het panel van het “AI op de IC”-congres, wat ik laatst bezocht. “Een klinisch probleem is bijna niet in data uit te drukken; zieke en kwetsbare patiënten zullen nooit door een robot behandeld kunnen worden”, zei een van de panelleden.&lt;br /&gt; Hoewel ik denk dat daar een kern van waarheid in schuilt, is de kous daarmee niet af. Ik verwacht namelijk dat de transitie naar AI in de gezondheidszorg veel geleidelijker zal verlopen. Kunstmatige intelligentie zal ons eerst simpele taken uit handen nemen, die stukje bij beetje complexer worden. Dat geldt ook voor taalmodellen zoals GPT-3. Die zullen eerst hun sporen verdienen in gebieden zoals screening, monitoring of lichte triage, en veel later pas bij consultvoering of diagnostiek. Omdat niemand achter de feiten wil aanlopen, moeten we nu al op zoek gaan naar de vragen die we moeten stellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In deze post onderzoek ik wát GPT-3 precies is, hoe het werkt, wat het kan (en niet kan) en waar we het voor kunnen gebruiken, allemaal vanuit een medische invalshoek.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#inleiding&quot; id=&quot;markdown-toc-inleiding&quot;&gt;Inleiding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#beschrijving-en-werking&quot; id=&quot;markdown-toc-beschrijving-en-werking&quot;&gt;Beschrijving en werking&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#het-algoritme-trainen&quot; id=&quot;markdown-toc-het-algoritme-trainen&quot;&gt;Het algoritme trainen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#in-de-zorg&quot; id=&quot;markdown-toc-in-de-zorg&quot;&gt;In de zorg&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#in-het-wild&quot; id=&quot;markdown-toc-in-het-wild&quot;&gt;In het wild&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#de-scaling-hypothesis-en-de-türing-test&quot; id=&quot;markdown-toc-de-scaling-hypothesis-en-de-türing-test&quot;&gt;De Scaling Hypothesis en de Türing test&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#conclusie&quot; id=&quot;markdown-toc-conclusie&quot;&gt;Conclusie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#bronnen&quot; id=&quot;markdown-toc-bronnen&quot;&gt;Bronnen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;beschrijving-en-werking&quot;&gt;Beschrijving en werking&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GPT-3 is een deep learning algoritme dat getraind is met grote hoeveelheden tekst van het internet. Denk hierbij aan code, filmtranscripts, tweets en Wikipedia-artikelen. Daardoor leert het om te voorspellen wat het meest waarschijnlijke vervolg is van de input die je het voert. Het is een statistisch model, het kan dus niet denken en het heeft ook geen bewustzijn. GPT-3 is nadrukkelijk niet getraind om de waarheid te zeggen, het is getraind om het meest &lt;i&gt;plausibele&lt;/i&gt; antwoord te geven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deep learning algoritmes worden ook vaak neural networks genoemd. Alle deep learning valt onder machine learning, en alle machine learning valt weer onder artificial intelligence (maar niet andersom). Alle machine learning algoritmes moeten getraind worden voordat je ze kunt gebruiken. Wat GPT-3 &lt;i&gt;deep learning&lt;/i&gt; maakt is de wijze waarop de parameters geordend zijn: in 96 lagen. Elke laag bevat parameters waarmee “tussenuitkomsten” worden gegenereerd die de volgende laag weer als input kan gebruiken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2021-04-23-GPT3/gpt-3.png&quot; alt=&quot;Voorbeeld van GPT-3 in de rol van psycholoog.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Voorbeeld van GPT-3 in de rol van psycholoog. Bron: &lt;a href=&quot;https://www.nabla.com/blog/gpt-3/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.nabla.com/blog/gpt-3/&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;

&lt;p&gt;Om een deep learning model te trainen is veel computerkracht, tijd en geld nodig. GPT-3 heeft 4,6 miljoen euro gekost om te trainen. Die kosten groeien mee met het aantal parameters. Om efficiënt toepassingen te kunnen ontwikkelen voor GPT-3 maakt gebruikt men een techniek die &lt;i&gt;transfer learning&lt;/i&gt; heet. Daarbij worden bijna alle lagen gerecycled, ongeacht de toepassing. Om GPT-3 toe te spitsen, fine te tunen, voor specifieke toepassingen, worden de bovenste paar lagen gebruikt. Om de podcast uit de inleiding te genereren, hebben ze GPT-3 bijvoorbeeld gefinetuned door het een transcript van een andere aflevering te voeren. Transfer learning maakt GPT-3 ontzettend breed inzetbaar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;het-algoritme-trainen&quot;&gt;Het algoritme trainen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het trainen van een deep learning algoritme is gemakkelijk te begrijpen. Neem de zin: “mitochondria are the powerhouse of the cell”. De zin wordt opgebroken in woorden, en wordt vervolgens woord voor woord aan het algoritme gevoerd. Het algoritme probeert dan het volgende woord te voorspellen.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Voorbeeld&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Input&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Gegeven output&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Correcte output&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;1&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mitochondria&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;apple&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;are&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;2&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mitochondria are&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;oranges&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;the&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;3&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mitochondria are the&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;powerhouse&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;powerhouse&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;4&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mitochondria are the powerhouse&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;kind&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;of &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Bij de eerste input “Mitochondria” is de juiste output “are” maar omdat GPT-3 nooit biologie gehad heeft denkt het dat het antwoord “apple” is. Dat blijkt fout te zijn. Het algoritme berekent dan hoe ver “apple” van “are” afzat en stelt haar eigen parameters bij. Dat maakt het dus &lt;i&gt;zelflerend&lt;/i&gt;; het wordt bij elke input een klein beetje beter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;175 miljard parameters, die aanvankelijk uit willekeurige getallen bestaan, worden op deze wijze gevuld met informatie die wél hout snijdt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;in-de-zorg&quot;&gt;In de zorg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik hintte er eerder in de post al naar: GPT-3 is geen vervanging voor de dokter. OpenAI waarschuwt daar expliciet voor in hun GPT-3 richtlijnen. Vrij vertaald staat daar dat &lt;cite&gt;er in de gezondheidszorg veel op het spel staat; patiënten vertrouwen immers op de feitelijke juistheid van medische informatie. Fouten kunnen tot ernstige schade leiden.&lt;/cite&gt; Verstandige woorden, waar ik me volledig bij aansluit. Feitelijke juistheid is namelijk niet het sterkste punt van GPT-3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dat kunnen ze natuurlijk wel zeggen, maar toch konden 2 machine learning experts en een vaatchirurg het niet laten. Zij hebben de medische vaardigheden van GPT-3 getest op de volgende gebieden: het plannen van een doktersafspraak, controleren van dezorgverzekering, psychologische hulp bieden, medische documentatie, medische vragen en antwoorden en het stellen van diagnoses. De antwoorden zijn vooral heel komisch. Neem de volgende afbeelding als voorbeeld en lees vooral hun &lt;a href=&quot;https://www.nabla.com/blog/gpt-3/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;post&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2021-04-23-GPT3/gpt-3-medisch.jpg&quot; alt=&quot;Visuele weergave van de architectuur van GPT-3.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Visuele weergave van de architectuur van GPT-3. Bron: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=MQnJZuBGmSQ&amp;amp;t=325s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dit filmpje&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;

&lt;h2 id=&quot;in-het-wild&quot;&gt;In het wild&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Enkele toepassingen van GPT-3 die me fascineren:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://open.spotify.com/episode/782joccUG2sI8i063zOwfT?si=Mek5vJXkTtefRstBGpYR0Q&quot;&gt;De podcastaflevering&lt;/a&gt; uit de inleiding van Podcast over Media, waarvan  de eerste 20 minuten door GPT-3 gegenereerd zijn. &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt; Dit gratis &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://play.aidungeon.io/&quot;&gt;text-based spel&lt;/a&gt; waar je letterlijk álle kanten mee opkan. Kies een setting of bedenk er zelf een: de mogelijkheden zijn eindeloos. Er is geen limiet aan wat je kunt doen of zeggen. 
&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://debuild.co/&quot;&gt;Debuild.co&lt;/a&gt;, beschrijf in normaal Engels hoe je wil dat je website eruit ziet en deze app de benodigde code. Het demo-filmpje op de website zegt genoeg!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-scaling-hypothesis-en-de-türing-test&quot;&gt;De Scaling Hypothesis en de Türing test&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De grootte van taalmodellen neemt in rap tempo toe. In 2018 had het grootste model 355 miljoen parameters (BERT-Large), in 2019 waren dat er al 1.5 miljard (GPT-2) en in datzelfde jaar nog 11 miljard parameters (T5). GPT-3 zorgt opnieuw voor een factor 10 schaalvergroting met 175 miljard parameters. Tegelijkertijd is de architectuur van deze modellen niet wezenlijk veranderd. Er zijn alleen meer lagen, bredere lagen, en meer data om op te trainen. Wat levert al die extra capaciteit ons op?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Scaling Hypothesis stelt dat de prestatie van neurale netwerken zoals GPT-3 zal blijven schalen met het aantal parameters, oftewel de grootte van het model. GPT-3 lijkt die hypothese opnieuw te bevestigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenAI, het bedrijf achter GPT-3, heeft de verschillende versies van hun model dezelfde opdracht gegeven: genereer artikelen van 200 woorden op basis van een titel en een subtitel. Vervolgens moeten mensen zeggen of ze denken dat het artikel door GPT-3 of door een mens is geschreven. De resultaten zijn verbluffend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikelen die door het kleine broertje van GPT-3, met 125 miljoen parameters, geschreven zijn, worden in 76% als artificieel beoordeeld. Niet erg inspirerend dus. Maar toen de GPT-3 met 175 miljard parameters artikelen genereerde, werden die in 52% van de gevallen als artificeel beoordeeld. Met andere woorden: een verwaarloosbaar verschil ten opzichte van totale willekeur (50%). Met andere woorden: GPT-3 passeert soort van de Türing test! En dat alles dankzij een “simpele” schaalvergroting?&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;The big story about GPT-3 is not that it is smart - it is dumb as a pile of rocks - but that piles of rocks can do many things we thought you needed to be smart for.&quot;
– Anders Sandberg, Senior Research Fellow bij Oxford University&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusie&quot;&gt;Conclusie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GPT-3 scoort slecht op waarheidsgehalte, coherentie en samenhang en is vatbaar voor suggestieve vragen: geen ideale combinatie voor een arts. Toch denk ik dat het belangrijk is om juist nu deze vragen te stellen, ook al lijkt het allemaal toekomstmuziek. GPT-3 illustreert namelijk mooi hoe ontzettend snel dit vakgebied zich ontwikkelt. Als de huidige trend van schaalvergroting zich voortzet bereiken we overstijgen we binnen een aantal jaar het geschatte aantal synapsen in het menselijk brein, dat geschat wordt tussen de 100 triljard en 1 quadriljoen. Het is goed denkbaar dat we een groot gedeelte van onze intelligentie aan ons sterk associatieve geheugen te danken hebben;  een gebied waarin GPT-&lt;b&gt;n&lt;/b&gt; nog wel eens erg goed in zou kunnen worden. Bovendien zijn significante verbeteringen denkbaar als OpenAI klanten toestaat software te bouwen die GPT-3 enigszins inperkt, daarmee het waarheidsgehalte en de coherentie ten goede komend.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bronnen&quot;&gt;Bronnen&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Chuan Li (03-06-2020). OpenAI’s GPT-3 Language Model: A Technical Overview. &lt;a href=&quot;https://lambdalabs.com/blog/demystifying-gpt-3/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;. Bezocht op 20-04-2021. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sandberg, Anders (@anderssandberg). “For me, the big story about #gpt3 is not that it is smart - it is dumb as a pile of rocks - but that piles of rocks can do many things we thought you needed to be smart for. Fake intelligence may be dominant over real intelligence in many domains.” 20-07-2020, 8:49 AM. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/anderssandberg/status/1285104499531698176?s=20&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Link&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Gezondheid" /><category term="Gezondheid" /><category term="Technologie" /><summary type="html">Inleiding Ik luisterde nietsvermoedend naar een podcast, toen me verteld werd dat ik niet naar mensen had geluisterd, maar naar een AI: GPT-3. GPT-3 is een uit de kluiten gewassen chatbot: de grootste, de beste, de nieuwste. Ik voelde me bedreigd. Is de Singulariteit dan toch nabij? Wanneer gaat GPT-3 mijn baan overnemen? Er flitst een duister toekomstscenario voorbij waarin medische R2D2’s te midden van nasmeulende ruïnes met valse menselijkheid gevoelsreflecties rondstrooien. Niet-biologisch medische specialisten, noemen zij zichzelf. Chatbot vinden ze denigrerend, maar voor sommigen is het een geuzennaam. De verzekeraars vinden het allemaal best.</summary></entry><entry><title type="html">All zwarte scenario’s are equal, but some zwarte scenario’s are more equal than others?</title><link href="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/01/GGZ-capaciteit.html" rel="alternate" type="text/html" title="All zwarte scenario’s are equal, but some zwarte scenario’s are more equal than others?" /><published>2021-04-01T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-01T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/01/GGZ-capaciteit</id><content type="html" xml:base="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/04/01/GGZ-capaciteit.html">&lt;p&gt;In deze post trek ik een parallel tussen twee zwarte scenario’s: op de IC’s en in de jeugd-GGZ, die op heel andere manieren behandeld worden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De gemiddelde bezetting op crisisafdelingen in de geestelijke gezondheidszorg voor kinderen is 86 procent en sommige plekken zijn helemaal vol, aldus &lt;a href=&quot;https://www.medischcontact.nl/nieuws/laatste-nieuws/nieuwsartikel/psychische-zorg-jongeren-volledig-overgelopen-in-coronacrisis.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;dit stuk&lt;/a&gt; uit Medisch Contact. De toestand is nijpend. Zo nijpend dat er keuzes gemaakt moeten worden. Dat blijkt uit een citaat van een psychiatrisch verpleegkundige uit een recent &lt;a href=&quot;https://www.nrc.nl/nieuws/2021/03/23/de-laatste-plek-is-s-ochtends-al-vergeven-a4036983 &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;NRC-artikel&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;„Zo, nu hebben we ons kruit voor vandaag verschoten”. De laatste plek is vergeven aan de huisarts die belde over een kind dat niet veel praat, maar wel zegt dat hij dood wil. „Vanaf nu moet ik iedereen afwijzen. En ik heb nog een belafspraak staan met een praktijkondersteuner van de huisarts, die zich zorgen maakt over vier kinderen met eetstoornissen.”&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De media besteedden ongeveer een week lang aandacht aan dit verhaal. Er was een human interest story zoals hierboven, een enkele keer een vleugje extra druk door de coronacrisis, maar vooral een verhaal over decentralisatie en verkeerd uitgepakte marktwerking. Sinds de decentralisatie van de jeugd-GGZ in 2015 vormen capaciteitsproblemen namelijk al een probleem, maar nu komt daar een acuut probleem bovenop: de lockdown. De invloed daarvan op onze mentale gezondheid is geen factor die structureel meegewogen wordt in ons beleid.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;een-vergelijking-schetsen-tussen-de-ics-en-de-jeugd-ggz&quot;&gt;Een vergelijking schetsen tussen de IC’s en de jeugd-GGZ.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aan de ene kant worden we een jaar lang in verplichte thuisisolatie gehouden om de IC’s en de ziekenhuiszorg te ontlasten. Daarmee proberen we de ethische gruwelsituatie te voorkomen waarin de IC’s vol zijn en we moeten &lt;i&gt;kiezen&lt;/i&gt; tussen twee (net zo gezonde) patiënten. Mocht dat, hypothetisch, toch gebeuren, dan vinden we het in Nederland het eerlijkst om mensen uit jongere generaties voorrang te geven op oudere mensen. Toen Minister Van Ark het leeftijdscriterium wilde &lt;a href=&quot;https://open-pilot.overheid.nl/Details/ronl-8be088de-544b-410f-b952-20020b9ade85/1?hit=24&amp;amp;thema=c_9a574af9&amp;amp;count=50&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afschaffen&lt;/a&gt;, stak de medische gemeenschap daar een stokje voor. Het leeftijdscriterium bleef gerechtvaardigd op basis van het &lt;i&gt;fair innings argument&lt;/i&gt;: mensen moeten de kans krijgen om zo veel mogelijk levensfases te doorlopen, anders wordt hen een onrecht aangedaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kindjes die een IC-bed nodig hebben na een auto-ongeluk met overlevingskans X, zullen dus altijd voorrang krijgen op de vijftigjarige benauwde coronapatiënt met overlevingskans X. Maar als het kindje geen fysieke klacht heeft, maar een psychische, krijgt de vijftiger tóch het bed. Dat voelt niet goed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toch is het lastig om een IC-indicatie met een crisisopvang-indicatie te vergelijken: de IC kent een veel hogere mortaliteit, terwijl kinderen op een crisisafdeling wel kunnen sterven, maar vooral &lt;i&gt;lijden&lt;/i&gt;. Hoe wegen we die tegen elkaar af? Om die vraag beter in context te kunnen plaatsen ben ik dieper ingaan op het fair innings argument.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fair-innings-argument-lijden-versus-sterven&quot;&gt;Fair innings argument: lijden versus sterven&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ik citeer een definitie van het fair innings argument uit het standaardwerk “The Value of Life: An Introduction to Medical Ethics”, van John Harris, uit 1985:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&quot;The fair innings argument takes the view that there is some span of years that we consider a reasonable life, a fair innings. Let’s say that a fair share of life is the traditional three score and ten, seventy years. Anyone who does not reach 70 suffers, on this view, the injustice of being cut off in their prime. They have missed out on a reasonable share of life; they have been short-changed. [...] The fair innings argument requires that everyone be given an equal chance to have a fair innings, to reach the appropriate threshold but, having reached it, they have received their entitlement. The rest of their life is the sort of bonus which may be cancelled when this is necessary to help others reach the threshold.&quot;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wat mij hier gelijk aan opvalt is de veronachtzaming van alles dat níét leeftijd is. Als het gaat om het doorlopen van levensfasen, lijkt het bijna vanzelfsprekend dat de kwaliteit daarvan ook van belang is. Stel je voor dat je een groot gedeelte van je volwassen leven in een destructieve relatie zat, of arm opgroeide, of onterecht veroordeeld bent voor een misdaad. Dan voelt het niet alsof diegene zijn fair innings al gehad heeft. De kwaliteit van leven speelt dus ook een belangrijke rol in het bepalen of iemand zijn fair innings gehad heeft. Dit idee wordt ook wel het &lt;i&gt;equal innings argument&lt;/i&gt; genoemd. Denk aan het leven als een oppervlakte met breedte en lengte, waarbij de lengte onze leeftijd is en de breedte de kwaliteit van dat leven. De oppervlakte is dan waar we naar op zoek zijn.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusie&quot;&gt;Conclusie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zowel lijden als sterven zijn dus belangrijke maten. Jongeren in de jeugd-GGZ worden mogelijk in de lengte van hun leven gekort, maar vooral ook in hun kwaliteit van leven. Die is wellicht lastig te meten, maar doet niet onder voor levenslengte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik begrijp dat de relatie tussen coronamaatregelen en IC-opnames eenduidiger is dan de relatie tussen coronamaatregelen en jeugd-GGZ capaciteit. Ik pleit dan ook niet voor het opheffen van de coronamaatregelen. Dat zou, met een massaal gevaccineerd land in het verschiet, op korte termijn tot coronadoden leiden maar pas veel later tot verbeteringen in de jeugd-GGZ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wat ik alleen niet begrijp is hoe niemand dit zag aankomen. Of misschien zag men het wel aankomen, maar had men andere zaken aan het hoofd. Je hoeft namelijk geen geleerde te zijn om te begrijpen dat sociale isolatie niet goed is voor de mentale gezondheid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een voor de hand liggende oorzaak voor deze gebrekkige anticipatie is de ontzettende eenheidsworst die het OMT vormt. Er is in ál die sessies geen enkele keer een psycholoog, psychiater of socioloog aangeschoven. Toen enkele OMT-leden aangaven dat ze de blik van het OMT op de coronapandemie ‘te nauw’ vonden, &lt;a href=&quot;https://www.volkskrant.nl/kijkverder/v/2021/een-jaar-in-het-voetspoor-van-vijf-omt-leden-over-politieke-druk-bedreigingen-en-onderlinge-spanning~v420752/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;zei&lt;/a&gt; Jaap van Dissel het volgende: ‘Wij zitten er om de kwaal te bestrijden, niet voor de bijwerkingen’. En dat klopt, tot op zekere hoogte. Er is namelijk een &lt;a href=&quot;https://www.rivm.nl/coronavirus-covid-19/omt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;gedragsunit&lt;/a&gt; van het RIVM die onderzoekt “hoe het met mensen in Nederland fysiek, mentaal en sociaal gaat.” De vraag is alleen hoeveel slagkracht die gedragsunit heeft als de grote baas zulke uitspraken doet. Daarom stel ik voor om de GGZ een plek aan tafel te geven bij het OMT. Daarnaast is het belangrijk om meer zichtbaarheid te genereren bij het grote publiek; voeg bijvoorbeeld een kopje GGZ toe aan het Coronadashboard zodat het publieke debat aangewakkerd wordt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nadruk ligt veel te veel op het fysieke, de sterftecijfers, de IC’s; en niet op het psychische, het lijden en de jeugd-GGZ.&lt;/p&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Gezondheid" /><category term="Gezondheid" /><summary type="html">In deze post trek ik een parallel tussen twee zwarte scenario’s: op de IC’s en in de jeugd-GGZ, die op heel andere manieren behandeld worden.</summary></entry><entry><title type="html">Arts en automatisering</title><link href="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering.html" rel="alternate" type="text/html" title="Arts en automatisering" /><published>2021-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-25T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering</id><content type="html" xml:base="https://www.weetgraag.nl//gezondheid/2021/02/25/Valkuilen-digitalisering.html">&lt;p&gt;Ziekenhuissoftware doet steeds meer zelf. Erg handig voor artsen die moe worden van administratie, maar wat lastiger voor digibeten. Hoe zit het met coassistenten? Is automatisering eigenlijk goed als je nog arts moet wórden?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;administratie&quot;&gt;Administratie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Veel artsen zitten meerdere uren per dag te typen. Blij worden ze daar niet van, maar zonder goede verslaglegging geen heldere communicatie naar collega’s, geen vergoeding vanuit de verzekeraar en geen bewijsmateriaal als er iets misgaat. Al dat getyp is niet leuk en kost bovendien een hoop geld. Een noodzakelijk kwaad om goede zorg te kunnen leveren, &lt;i&gt;toch&lt;/i&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gelukkig staan softwareontwikkelaars niet stil. De afgelopen jaren verschijnen steeds meer functies die het saaie werk overneemt.
Zo kunnen artsen zelf &lt;i&gt;standaardteksten&lt;/i&gt; aanmaken, een soort sjablonen waar je alle vragen die je bij een bepaalde klacht wil stellen met een code kunt oproepen. Als iemand bijvoorbeeld met buikpijn komt, typ je .buikpijn en er verschijnt een lijstje met symptomen die je uit wil vragen bij deze klacht. Met één klik leg je vast of je patiënt er wel of geen last van heeft. Een simpele eigenschap die de zorg goedkoper, efficiënter en leuker maakt.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;digibeet&quot;&gt;Digibeet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Heel handig allemaal, maar dan moet je wel weten hoe het allemaal werkt. Zo kwam ik tijdens mijn coschap een wat oudere specialist tegen, die elke dag van 5 uur tot 8 uur ‘s ochtends bezig was met het voorbereiden van zijn poli. Tergend traag typte hij met zijn rechter wijsvinger, in een slapend ziekenhuis, telkens dezelfde vragen in de dossiers van de patiënten van die dag. Aan het einde van de dag moesten die dossiers nog verwerkt worden tot brieven aan huisartsen. Ook handmatig. Met lede ogen zag hij zijn collega’s om 8 uur binnendruppelen en om half 5 weer naar huis vertrekken. Een typcursus en de bereidwilligheid om zich de ins en outs van de ziekenhuissoftware eigen te maken hadden hem vele uren nachtrust opgeleverd.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;denkwerk&quot;&gt;Denkwerk&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Daar zullen studenten van nu geen last van hebben. Toch is het niet allemaal rozengeur en maneschijn. Er wordt ons namelijk niet alleen typwerk uit handen genomen, maar ook denkwerk. Denkwerk dat ik hard nodig heb om me het vak eigen te maken. Denkwerk dat ten dele al door protocollen en richtlijnen voor onze neus weggekaapt wordt. Het kost namelijk heel veel denkwerk om je klinische blik te trainen, en hoe meer een computer voor je doet, des te trager dat proces zal verlopen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dat is geen probleem voor artsen die zich in het pre-digitale tijdperk het vak eigen hebben gemaakt, maar wel voor mij als coassistent. Dat de zorg er op de korte termijn beter op wordt, hoeft ten slotte niet te betekenen dat dat ook voor de lange termijn geldt.&lt;/p&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Gezondheid" /><category term="Gezondheid" /><summary type="html">Ziekenhuissoftware doet steeds meer zelf. Erg handig voor artsen die moe worden van administratie, maar wat lastiger voor digibeten. Hoe zit het met coassistenten? Is automatisering eigenlijk goed als je nog arts moet wórden?</summary></entry><entry><title type="html">Book summary: Peter Singer’s Famine, Affluence and Morality</title><link href="https://www.weetgraag.nl//filosofie/2020/02/05/Singer-Summary.html" rel="alternate" type="text/html" title="Book summary: Peter Singer’s Famine, Affluence and Morality" /><published>2020-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.weetgraag.nl//filosofie/2020/02/05/Singer-Summary</id><content type="html" xml:base="https://www.weetgraag.nl//filosofie/2020/02/05/Singer-Summary.html">&lt;p&gt;This is my summary of Peter Singer’s 1971 essay; Famine, Affluence and Morality. It has brought forth movements like &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.effectivealtruism.org/&quot;&gt;Effective Altruism&lt;/a&gt; and is widely regarded as an important piece of Western ethical thinking. You can read the original essay &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://personal.lse.ac.uk/ROBERT49/teaching/mm/articles/Singer_1972Famine.pdf&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-main-premise&quot;&gt;The main premise&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The essay was inspired by the famine of regufees that fled after the Bangladesh Liberation War. While millions of people were starving, affluent governments did very little to prevent this. Singer uses this situation as a model to argue that many rich countries’ responses to catastrophes are unjustifiable. I have briefly summarized the premises of his reasoning below.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text-box&quot;&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;Dying of starvation is bad.
 &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;If you are able to prevent something bad from happening, without sacrificing anything of comparable moral importance, you ought to do it.&lt;/p&gt;

      &lt;details&gt;
 &lt;summary&gt;&lt;span class=&quot;information&quot;&gt;&lt;/span&gt;Expand&lt;/summary&gt;
     &lt;div class=&quot;details-content&quot;&gt;
     &lt;p&gt;You must prevent something bad from happening, unless that would mean causing something comparably bad to happen, or if it would fail to cause something good of comparable weight.&lt;/p&gt;
     &lt;/div&gt;
 &lt;/details&gt;
      &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;We &lt;b&gt;are&lt;/b&gt; able to prevent the bad thing, without sacrificying anything of comparable moral importance or significance.&lt;/p&gt;

      &lt;details&gt;
 &lt;summary&gt;&lt;span class=&quot;information&quot;&gt;&lt;/span&gt;Expand&lt;/summary&gt;
     &lt;div class=&quot;details-content&quot;&gt;
     &lt;p&gt;Lack of food, shelter and medicine can be solved by donating to charity. Many people in affluent Western nations would not need to sacrifice anything important. We can do without the latest electronics, expensive clothing or jewelry if that means preventing someone dying from starvation.&lt;/p&gt;
     &lt;/div&gt;
 &lt;/details&gt;
      &lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;p&gt;We ought to give to charity maximally, or at least way much more than we do now.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-following-analogy-is-right-on-the-money&quot;&gt;The following analogy is right on the money.&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;If I am walking past a shallow pond and see a child drowning in it, I ought to wade in and pull the child out. This will mean getting my clothes muddy, but this is insignificant, while the death of the child would presumably be a very bad thing.&quot;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;The &lt;b&gt;take away&lt;/b&gt; is that it’s just as bad to buy new clothes while a child anywhere in the world is dying of starvation. &lt;i&gt;There is no difference&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;counter-arguments--objections&quot;&gt;Counter arguments + objections.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I have summarized some common objections you might have, and Singer’s answer to them.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even though, &lt;i&gt;psychologically&lt;/i&gt; speaking, we may be less inclined to help someone if they live far away, that is not a valid objection if you accept any principle of impartiality, univeralizability or equality. The most widespread contemporary example of such a principe is &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.un.org/en/universal-declaration-human-rights/index.html&quot;&gt;The Universal Declaration of Human Rights&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It does not matter, either, whether other people are present who are also able to help. Imagine you see a child drowning in a pond in a park full of people, does that excuse you from acting?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many people will never pay their fair share, but that does not excuse you from paying &lt;i&gt;more than your fair share&lt;/i&gt;. Imagine you’re at the pond again. This time, &lt;i&gt;fifty&lt;/i&gt; children are drowning at the same time. You happen to be at a barbecue party with exactly fifty guests. Half of the guests prefer staying clean and dry. Would you comfortably let 25 children &lt;i&gt;drown and die&lt;/i&gt;, knowning you have paid your fair share?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You may be wondering why you would need to give away money you worked hard for, but the same amount of effort would lead you to be dirt poor in many other parts of the world. Consider the following quote by famous investor Warren Buffet:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;If you stick me down in the middle of Bangladesh or Peru, you'l find out how much this talent is going to produce in the wrong kind of soil.&quot;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Most of your wealth is not attributable to your efforts, but rather to your place of birth.&lt;/p&gt;</content><author><name>Koen</name></author><category term="Filosofie" /><category term="Filosofie" /><summary type="html">This is my summary of Peter Singer’s 1971 essay; Famine, Affluence and Morality. It has brought forth movements like Effective Altruism and is widely regarded as an important piece of Western ethical thinking. You can read the original essay here.</summary></entry></feed>